\mode*
\mode<all>{\topsection{Powierzchnie w $\R^3$}}

\begin{frame}[<+->]
\begin{definicja}
Niech $U\subset\R^2$ będzie zbiorem otwartym. Odwzorowanie (funkcję wektorową) 
\[x\colon U\to \R^3\] nazywamy \textbf{gładkim}, jeśli wszystkie pochodne 
cząstkowe (dowolnego rzędu) $x$ istnieją oraz są odwzorowaniami ciągłymi.
\end{definicja}

\begin{definicja}
Niech $U\subset \R^2$ będzie zbiorem otwartym. Odwzorowanie gładkie
\[x\colon U\to \R^3\]
nazywamy \textbf{lokalnym układem współrzędnych} jeśli jest injekcją, oraz 
\[\frac{\partial x}{\partial s}(s,t)\times \frac{\partial x}{\partial 
t}(s,t)\neq 0\] dla wszystkich $(s,t)\in U$.
\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Podstawowe definicje}}
\begin{frame}

\begin{definicja}\label{def:surface}
\begin{itemize}
\item 
Podzbiór $M\subset \R^3$ nazywamy \textbf{powierzchnią gładką}, jeśli wokół 
każdego punktu $p$ istnieje lokalny układ współrzędnych $x\colon U\to V\subset 
\R^3$. 

% %\item Powierzchnię gładką $M$ nazywamy \textbf{regularną}  
% 
\pause \item Powierzchnię gładką $M$ nazywamy łukowo spójną, jeśli dla dowolnych 
dwóch 
punktów $x,y\in M$ istnieje krzywa $\alpha\colon [0,1]\to M$ taka, że 
$\alpha(0)=x$ i $\alpha(1)=y$.
\end{itemize}
\end{definicja}

\pause Potocznie mówimy, że przestrzeń jest powierzchnią gładką jeśli 
,,lokalnie'' (tj. w małym otoczeniu każdego punktu) wygląda jak fragment 
płaszczyzny.
\mode<article>{(patrz część 1 Lematu \ref{lem:chart_loc_bij})}


\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{przyklad}
Jednostkowa sfera, tj. powierzchnia o równaniu $x^2+y^2+x^2=1$ jest przykładem 
powierzchni regularnej. Lokalnym układem współrzędnych jest np. 
$x^\pm(u,v)=(\pm\sqrt{1-u^2-v^2},u,v)$ jak na następującym rysunku

\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[y=0.80pt, x=0.8pt,scale=0.25,yscale=-1, inner sep=0pt, outer sep=0pt]
\input{./pictures/sphere-atlas.tex}
%\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{przyklad}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{uwaga}
\textbf{UWAGA! Zakładamy, że wszystkie powierzchnie które będzie my rozważać 
dalej są gładkie i łukowo spójne.}
\end{uwaga}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{definicja}
Niech $M\subset\R^3$ będzie powierzchnią gładką, oraz niech $x\colon U\to M$ i 
$y\colon V\to M$ będą lokalnymi układami współrzędnych wokół punktu $p\in M$. 
Wtedy złożenie 
\[\Phi_{x,y}\define y^{-1}\circ x\colon x^{-1}(x(U)\cap y(V))\to y^{-1}(x(U)\cap 
y(V))\]
nazywamy \textbf{funkcją zmiany układu współrzędnych}.

\end{definicja}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
\mode<presentation>{\thispagestyle{empty}}
\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[y=0.80pt, x=0.8pt,scale=0.4,yscale=-1, inner sep=0pt, outer sep=0pt]
\input{./pictures/transition-function.tex}
%\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}


\begin{lemat}\label{lem:chart_loc_bij}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką. Wówczas:
\begin{enumerate}[<+->]
\item Jeśli $x\colon U\to M$ jest lokalnym układem współrzędnych wtedy $x$ jest 
dyfeomorfizmem $U$ na obraz $x(U)$. 
%Co więcej $x(U)$ jest zbiorem otwartym w $M$.
\item Niech $V\subset \R^2$ będzie zbiorem otwartym i niech $f\colon V\to U$ 
będzie dyfeomorfizmem. Wtedy \[y\define x\circ f\colon V\to M\] jest lokalnym 
układem współrzędnych i $f$ jest funkcją zmiany układu współrzędnych 
$\Phi_{y,x}$.
\end{enumerate}
\end{lemat}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\\pause

\mode<article>{\begin{itemize}
\item [1)] Ponieważ $x$ jest injekcją, więc jest bijekcją na swój obraz. 
\pause Ponieważ $x$ jest odwzorowaniem gładkim, oraz na zbiorze $U$ rząd jego 
pochodnej jest równy $2$ (z definicji lokalnego układu współrzędnych), więc 
korzystając z twierdzenia o odwzorowaniu uwikłanym na zbiorze $x(U)$ istnieje do 
$x$ gładkie odwzorowanie odwrotne, zatem $x$ jest dyfeomorfizmem.
\item [2)] Ponieważ złożenie dwóch dyfeomorfizmów jest dyfeomorfizmem, 
wystarczy sprawdzić, że jest spełniona własność lokalnego układu współrzędnych 
dla $y=x\circ f$.
\end{itemize}
}


\mode<presentation>{
\begin{itemize}
 \item [1)]
\begin{itemize}
 \item $x$ -- injekcja, więc jest bijekcją na obraz.
\pause\item rząd pochodnej $x$ na $U$ jest równy $2$ (z def. lokalnego układu 
współrzędnych)
\pause\item z twierdzenia o funkcji uwikłanej -- na $x(U)$ istnieje $x^{-1}$ -- 
gładkie odwzorowanie odwrotne,
\end{itemize}
 \pause \item [2)] wystarczy sprawdzić dla lokalnego układu współrzędnych 
dla $y=x\circ f$
\end{itemize}

}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
Mamy
\begin{multline*}
\frac{\partial (x\circ f)}{\partial s}\times 
\frac{\partial (x\circ f)}{\partial t}=\\\pause
=\left(\frac{\partial x}{\partial f_1}\frac{\partial f_1}{\partial s}+
\frac{\partial x}{\partial f_2}\frac{\partial f_2}{\partial s}\right) \times
\left(\frac{\partial x}{\partial f_1}\frac{\partial f_1}{\partial t}+
\frac{\partial x}{\partial f_2}\frac{\partial f_2}{\partial t}\right)=\\ \pause
=\frac{\partial f_1}{\partial s}\frac{\partial f_2}{\partial t}
\left(\frac{\partial x}{\partial f_1}\times 
\frac{\partial x}{\partial f_2}\right)+\frac{\partial f_1}{\partial t} 
\frac{\partial f_2}{\partial s}\left(\frac{\partial x}{\partial f_2}\times 
\frac{\partial x}{\partial f_1}\right)=\\\pause
=\left(\frac{\partial x}{\partial f_1}\times 
\frac{\partial x}{\partial f_2}\right) 
\left(\frac{\partial f_1}{\partial s}\frac{\partial f_2}{\partial t} - 
\frac{\partial f_1}{\partial t}\frac{\partial f_2}{\partial s}\right)
\end{multline*}
\mode<article>{Ponieważ $x$ jest lokalnym układem współrzędnych, więc z 
definicji pierwszy czynnik jest niezerowy. Ponieważ $f$ jest dyfeomorfizmem, 
więc drugi czynnik (wyznacznik macierzy Jacobiego dla $f$\,) jest różny od zera.

Ostatnia teza ($\Phi_{x,y}=f$\,) wynika z definicji funkcji przejścia pomiędzy 
układami współrzędnych.}
\mode<presentation>{
\begin{itemize}
 \pause \item $\left(\frac{\partial x}{\partial f_1}\times \frac{\partial x}
{\partial f_2}\right)\neq 0$ (lokalny układ współrzędnych)
\pause\item 
$\left(\frac{\partial f_1}{\partial s}\frac{\partial f_2}{\partial t} 
-\frac{\partial f_1}{\partial t}\frac{\partial f_2}{\partial s}\right)\neq 0$ 
(Jakobian funkcji $f$\,).\\
\pause Wreszcie teza ($\Phi_{x,y}=f$\,) wynika z definicji funkcji przejścia.
\end{itemize}
}\hfill $\square$

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}{Gładkość funkcji na powierzchni}

\begin{definicja} \label{def:smooth_fun}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką i niech $f\colon M\to \R$ 
będzie funkcją. Funkcję $f$ nazywamy gładką jeśli dla każdego punktu $p\in M$ i 
dla każdego lokalnego układu współrzędnych $x\colon U\to M$ takiego, że $p\in 
x(u)$ funkcja \[f\circ x\colon U\top{x}M\top{f}\R\]
jest gładka jako funkcja z $\R^2$ do $\R$.
\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

 W praktyce są dwie metody na definiowanie funkcji określonej na powierzchni.
\pause \begin{itemize}[<+->]
\item Jeśli $F\colon \R^3\to \R$ jest gładka, wtedy jej obcięcie 
$F\,|_M\colon M\to \R$ będzie również gładkie.
\item Załóżmy że  $x\colon U\to M\subset \R^3$ jest lokalnym układem 
współrzędnych. Jeśli $f\colon U\to \R$ jest funkcją gładką, to funkcję  na 
powierzchni $M$ możemy określić jako\[F=f\circ x^{-1}\colon x^{-1}(U)\to U\to 
\R,\] gdzie $x^{-1}(U)\subset M$.
Jest to funkcja gładka jako złożenie dwóch funkcji gładkich.
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{przyklad}
\begin{itemize}
\item Funkcja $f\colon S^2\to \R$ zadana wzorem
\[f(x,y,z)=\frac{xyz}{x^2+y^2+z^2}\]
jest funkcją gładką.
\pause\item Niech $M$ będzie zadana jako powierzchnia paraboloidy, 
\[x(s,t)=(s,t,s^2+t^2).\]
\pause Rozważmy funkcję $f\colon \R^2\to \R$ zadaną wzorem 
\[(s,t)\mapsto \sin{(s+t)}.\]
\pause Wtedy $f\circ x^{-1}(a,b,c)=\sin{(a+b)}$  i stąd 
$f\circ x^{-1}\colon M\to\R$ jest funkcją gładką na powierzchni paraboloidy.
\end{itemize}
\end{przyklad}

\end{frame}
\begin{uwaga}
Definicja \ref{def:smooth_fun} naturalnie uogólnia się na odwzorowania gładkie $M\to \R^n$.
\end{uwaga}

%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}{Gładkość odwzorowania między powierzchniami}

\begin{definicja}
Niech $M,N\subset \R^3$ będą powierzchniami gładkimi i niech $f\colon M\to N$ będzie odwzorowaniem. Mówimy, że $f$ jest \textbf{odwzorowaniem gładkim} jeśli jest gładkie jako odwzorowanie $M\to N\hookrightarrow\R^3$. Mówimy, że $f$ jest \textbf{dyfeomorfizmem powierzchni} jeśli $f$ jest gładką bijekcją, której odwzorowanie odwrotne jest również gładkie.
\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{lemat}
Niech $M,N\subset \R^3$ będą powierzchniami gładkimi i niech \[f\colon M\to N\] będzie odwzorowaniem ciągłym. $f$ jest odwzorowaniem gładkim (a więc gładkim jako odwzorowanie $f\colon M\to \R^3$) wtedy i tylko wtedy gdy dla każdego punktu $p\in M$ istnieje wokół niego lokalny układ współrzędnych $x\colon U\to M$ oraz istnieje lokalny układ współrzędnych $y\colon V\to N$ wokół $f(p)\in N$ takie, że złożenie
\[y^{-1}\circ f\circ x\colon U\to V\]
jest gładkie jako odwzorowanie $\R^2\to \R^2$ (tam, gdzie to złożenie ma sens).
\end{lemat}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
\mode<presentation>{\thispagestyle{empty}}
\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[y=0.80pt, x=0.8pt,scale=0.4,yscale=-1, inner sep=0pt, outer sep=0pt]
\input{./pictures/smth-func-on-mfld.tex}
%\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
%\begin{frame}[<+->]

\textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\

\pause Aby złożenie $y^{-1}\circ f\circ x$ będzie miało sens musimy założyć, że ograniczymy się do zbioru otwartego $f(x(U))\cap y(v)\neq \emptyset$. Dla wygody oznaczmy $A\define x^{-1}(y^{-1}(y(v)))$.

\pause Załóżmy, że odwzorowanie $f\colon M\to N\subset \R^3$ jest gładkie. Ponieważ $x$ i $y$ są dyfeomorfizmami na swój obraz, więc i ich funkcje odwrotne są gładkie. Zatem złożenie $y^{-1}\circ f\circ x$ jest również gładkie.

\pause Załóżmy, że $y^{-1}\circ f\circ x$ jest odwzorowaniem gładkim z $\R^2\supset U\to V\subset \R^2$. Możemy je złożyć wcześniej z $x^{-1}\colon x(U)\to U$, oraz później z $y\colon V\to y(V)$ otrzymując:\pause
\[M \supset x(U)\underbrace{\top{x^{-1}}U\top{x}}_{\operatorname{id}_{x(U)}}x(U)\top{f}y(V) \underbrace{\top{y^{-1}}V\top{y}}_{\operatorname{id}_{y(V)}}y(V)\subset N.\]
\hfill $\square$

%\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
% \begin{frame}[<+->]

\begin{uwaga}
Przypomnijmy, że powierzchnię zdefiniowaliśmy jako zbiór \textbf{zanurzony} w $\R^3$ który lokalnie przypomina $\R^2$.
Powyższy lemat pozwala nam definiować powierzchnie (i ogólniej: rozmaitości $n$-wymiarowe), oraz funkcje na nich określone nie uciekając się do zanurzenia w odpowiednio wysoko wymiarowej przestrzeni Euklidesowej. Nie jest wtedy oczywiste, że każdą rozmaitość da się dla pewnego $n$ w przestrzeń $\R^n$ zanurzyć. Udowodnione jest jednak twierdzenie Whitneya o zanurzaniu mówiące, że każdą rozmaitość $n$-wymiarową można zanurzyć w przestrzeń euklidesową odpowiednio dużego wymiaru (wystarczy $\R^{2n+1}$).
\end{uwaga}
% 
% \end{frame}

%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Przykłady powierzchni}}
\mode<all>{\lowsection{Parametryzacja Monge'a}}
\begin{frame}[<+->]


\begin{definicja}
Niech $f\colon U\to \R$ będzie funkcją określoną na zbiorze otwartym $U\subset \R^2$. Powierzchnię $M\subset \R^3$ nazywamy \textbf{powierzchnią Monge'a} jeśli jej parametryzacja jest wykresem funkcji $f$:
\[x(s,t)=(s,t,f(s,t)).\]
\begin{center}
\input{./pictures/monge.tex}
\end{center}
\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{uwaga}
Parametryzacja Monge'a spełnia naszą definicję powierzchni (Definicja \ref{def:surface}), ponieważ
\begin{multline*}
\frac{\partial x}{\partial s}(s,t)\times \frac{\partial x}{\partial t}(s,t)=\det 
\left[
\begin{array}{ccc}
i&j&k\\
1&0&\frac{\partial f}{\partial s}(s,t)\\
0&1&\frac{\partial f}{\partial t}(s,t)\\
\end{array}
\right]
=\\=\left(-\frac{\partial f}{\partial s}(s,t),-\frac{\partial x}{\partial t}(s,t),1\right)\neq 0.\end{multline*}

\end{uwaga}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{przyklad}
\begin{itemize}
\item Paraboloida ($x(u,v)=(u,v,u^2+v^2)$)
\item Powierzchnia siodłowa ($x(u,v)=(u,v,uv)$)
\begin{center}
\input{./pictures/saddle.tex}
\end{center}

\end{itemize}

\end{przyklad}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\lowsection{Powierzchnie obrotowe}}
\begin{frame}[<+->]

\begin{definicja}
\textbf{Powierzchnia obrotowa} powstaje poprzez obrócenie krzywej $\alpha(t)$ 
wokół pewnej ustalonej prostej $l$. Postać ogólna to 
\[x(t,\phi)=\alpha(t)\cdot Rot_l(\phi),\] 
gdzie $Rot_l(\phi)$ to macierz $3\times 3$ obrotu o kąt $\phi$ wokoł prostej 
$l$.
\begin{center}
\input{./pictures/rotation.tex}
\end{center}
\end{definicja}
\end{frame}
\begin{frame}
Najczęściej używane macierze obrotu to obroty wok\'oł osi wsp\'ołrzędnych $x,y,z$:
\[\small Rot_{x}(\phi)=\left[\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0\\
0 & \cos\phi & \sin\phi\\
0 & -\sin\phi & \cos\phi\\
\end{array}\right]\]
\[
Rot_{y}(\phi)=\left[\begin{array}{ccc}
\cos\phi & 0 & \sin\phi\\
0 & 1 & 0\\
-\sin\phi & 0 & \cos\phi\\
\end{array}\right]\]
\[\small Rot_{z}(\phi)=\left[\begin{array}{ccc}
\cos\phi & \sin\phi & 0 \\
-\sin\phi & \cos\phi & 0\\
0 & 0 & 1\\
\end{array}\right]\]
\pause W przypadku obrotu $\alpha (t)=(\alpha_1(t),\alpha_2(t),\alpha_3(t))$ 
wok\'oł osi $OX$ otrzymamy
\[x(t,\phi)=\left(\alpha_1(t),\alpha_2(t)\cos\phi-\alpha_3(t)\sin\phi,
\alpha_2 (t)\sin\phi+\alpha_3 (t)\cos\phi\right)\]

\end{frame}



%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]


\begin{uwaga}
Aby powierzchnia w ten sposób uzyskana była gładka musimy dodatkowo wymagać, aby 
\begin{itemize}
\item krzywa była bez samoprzecięć, oraz
\item oś obrotu nie przecinała naszej krzywej w żadnym punkcie.
\end{itemize}
\end{uwaga}


\begin{exercise}
Opisać co się ``psuje" w definicji kiedy zachodzi jedna bądź druga okoliczność.
\end{exercise}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{przyklad}
\begin{itemize}
\item Sfera -- obr\'ot okręgu $\alpha(t)=(0,\cos t,\sin t)$ wok\'oł osi $z$:
\begin{multline*}
(0,		\cos t,		\sin t)\cdot
\left[\begin{array}{ccc}
\cos\phi 	& \sin\phi 	& 0 \\
-\sin\phi 	& \cos\phi 	& 0\\
0 		& 0 		& 1\\
\end{array}\right]=
\\=(-\cos t\sin\phi, \cos t\cos\phi,\sin t).
\end{multline*}

\item Hiperboloida jednopowłokowa (katenoida)

\end{itemize}
\end{przyklad}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{przyklad}
\begin{itemize}
\item Torus -- obr\'ot okręgu $\alpha (t)=(R + r\cos t, 0, r \sin t)$ wok\'oł osi $z$:
\[x(t,\phi)=\left((R+r\cos t)\cos\phi, (R+r\cos t)\sin\phi,r \sin t\right).\]
\begin{center}
\input{./pictures/torus.tex}
\end{center}

\end{itemize}
\end{przyklad}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\lowsection{Powierzchnie prostokreślne}}
\begin{frame}[<+->]

\begin{definicja}
\textbf{Powierzchnią prostokreślną} nazywamy powierzchnię o parametryzacji\[x(s,t)=\alpha(s)+t\beta(s),\] gdzie $\alpha$ i $\beta$ są krzywymi w przestrzeni $\R^3$. $\alpha$ nazywa się potocznie kierownicą, $\beta$ - ruletą.

\begin{center}
\input{./pictures/ruled.tex}
\end{center}

\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{uwaga}
Zauważmy, że dla ustalonego $s_0$ (czyli linia parametru dla zmiennej $t$) parametryzacja powyżej redukuje się do równania parametrycznego prostej. Powierzchnia prostokreślna to więc powierzchnia która ``składa się'' z prostych.
\end{uwaga}
\begin{itemize}
\item Walec, Stożek
\item Powierzchnia śrubowa
\item Powierzchnia siodłowa
\item Katenoida(!).
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\lowsection{Poziomice funkcji}}
\begin{frame}[<+->]

\mode<presentation>{

\begin{definicja}
Niech $V\subset \R^3$ będzie zbiorem otwartym, oraz niech \[F\colon V\to \R\] będzie gładką funkcją. 

\begin{itemize}
 \item 
Punkt $p\in V$ nazywamy \textbf{punktem krytycznym} funkcji $F$ jeśli 
\[\left(\frac{\partial F}{\partial x_1}(p),\frac{\partial F}{\partial x_2}(p),\frac{\partial F}{\partial x_3}(p)\right)=0.\]
\item Liczbę $a\in \R$ nazywamy \textbf{wartością krytyczną} odwzorowania $F$ jeśli wewnątrz zbioru $F^{\,-1}(a)$ leży przynajmniej jeden punkt krytyczny.
\end{itemize}
\end{definicja}

}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

\begin{definicja}
Niech $V\subset \R^3$ będzie zbiorem otwartym, oraz niech \[F\colon V\to \R\] będzie gładką funkcją. 
Punkt $p\in V$ nazywamy \textbf{punktem krytycznym} funkcji $F$ jeśli \[\text{rank }DF(p)=0.\]
\end{definicja}
\begin{itemize}
\item [\textbf{Uwaga:} ]W naszym przypadku oznacza to, że wszystkie pochodne cząstkowe są równe $0$.
\item [\textbf{Uwaga 2:} ]W przypadku wyżej-wymiarowym, dla odwzorowania $f\colon \R^m\to \R^n$ warunek $\text{rank }DF(p)=0$   powinien być zastąpiony przez: \[\text{rank }DF(p) \text{ jest mniejszy od maksymalnego, tj. }DF(p)<\max(m,n).\]
\item Liczbę $a\in \R$ nazywamy \textbf{wartością krytyczną} odwzorowania $F$ jeśli wewnątrz zbioru $F^{\,-1}(a)$ leży przynajmniej jeden punkt krytyczny.
\end{itemize}



\begin{frame}[<+->]

\mode<presentation>{
\begin{definicja}
\begin{itemize}
\item
Punkt $p\in V$ nazywamy \textbf{punktem regularnym}  odwzorowania $F$ jeśli dla pewnego $i=1,2,3$
\[\frac{\partial F}{\partial x_i}(p)\neq 0.\]
\item Liczbę $a\in \R$ nazywamy \textbf{wartością regularną} odwzorowania $F$ jeśli zbiór $F^{\,-1}(a)$ składa się tylko z punktów regularnych.
\end{itemize}
\end{definicja}

}
\end{frame}

\begin{definicja}
\item Punkt $p\in V$ nazywamy \textbf{punktem regularnym}  odwzorowania $F$ jeśli 
\[\text{rank }DF(p)=1.\]
\item Liczbę $a\in \R$ nazywamy \textbf{wartością regularną} odwzorowania $F$ jeśli zbiór $F^{\,-1}(a)$ składa się tylko z punktów regularnych.
\end{definicja}


\begin{itemize}
\item [\textbf{Uwaga:} ]W naszym przypadku oznacza to, że przynajmniej jedna z pochodnych cząstkowych odwzorowania $F$ jest różna od $0$ w tym punkcie.
\item [\textbf{Uwaga 2:} ]Warunek $\text{rank }DF(p)=1$ w definicji punktu regularnego tak naprawdę oznacza: rząd tak duży jak tylko jest to możliwe. Jeśli funkcja $F$ będzie miała wartości w $\R^n$ definicję trzeba będzie odpowiednio zmodyfikować. 
\item Liczbę $a\in \R$ nazywamy \textbf{wartością regularną} odwzorowania $F$ jeśli zbiór $F^{\,-1}(a)$ składa się tylko z punktów regularnych.
\end{itemize}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{twierdzenie}Niech $V\subset \R^3$ będzie zbiorem otwartym, zaś $F\colon V\to \R$ funkcją gładką. Jeśli $a\in F(V)\subset \R$ jest wartością regularną, wtedy $F^{-1}(a)$ jest powierzchnią gładką 	(o ile jest to zbiór niepusty).
\end{twierdzenie}

\pause \textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Dowód jest dosyć techniczny i wynika z twierdzenia o funkcji uwikłanej. Pomijamy.
\hfill $\square$

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{przyklad}
\begin{itemize}[<+->]
\item elipsoida (w szczególności sfera o promieniu $R$ jako przeciwobraz $f^{-1}(R)$, gdzie $f(x,y,z)=x^2+y^2+z^2$). 
\begin{center}
\input{./pictures/levels.tex}
\end{center}

\item paraboloida ($F(x,y,z)=x^2+y^2-z$)
\item hiperboloida (jedno i dwu-powłokowa: $f(x)=\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}-\frac{z^2}{c^2}.$
\end{itemize}
\end{przyklad}

\end{frame}

\mode<all> 
