\mode*
\mode<all>{\topsection{Krzywizna Gaussa I}}
\mode<all>{\midsection{Odwzorowanie Gaussa}}

\begin{frame}[<+->]
Tak jak został zdefiniowany wektor normalny (jako $\frac{x_1\times x_2}{\|x_1\times x_2\|}$, definicja \ref{def:normal-vector}), jest on raczej funkcją z $\R^2\to \R^3 (\text{lub }\R^2\to S^2)$. \pause Jednak dla celów dalszego wykładu chcielibyśmy, aby był funkcją gładką określoną \textit{na powierzchni}. Stąd następująca definicja:
\pause \begin{definicja}
Niech $M\subset R^3$ będzie powierzchnią gładką, oraz niech $x\colon U\to M$ będzie lokalnym układem współrzędnych. \textbf{Odwzorowaniem Gaussa} nazywamy odwzorowanie $\widehat{n}\colon x(U)\to S^2$ zadane wzorem \[\widehat{n}(p)\define n\circ x^{-1}(p),\] gdzie $n=\dfrac{x_1\times x_2}{\|x_1\times x_2\|}$.
\end{definicja}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
\begin{uwaga}
\mode<presentation>{\begin{itemize}
\item Dla różnych lokalnych układów współrzędnych dobrze określony jest tylko \textit{kierunek} normalny, (a więc $\pm n$, znak zależy od wyboru kolejności zmiennych $u$ i $v$). Przyjmujemy że wybieramy kierunek ``zewnętrzny'' (o ile ma to sens).
\item Odwzorowanie Gaussa zależy od tego w jaki sposób powierzchnia $M$ jest umieszczona w $\R^3$ (od lokalnego układu wsp\'ołrzędnych).
\end{itemize}}

\mode<article>{\begin{itemize}
\item Zauważmy, że dla różnych lokalnych układów współrzędnych dobrze określony jest tylko \textit{kierunek} normalny, więc (jednostkowy) wektor normalny może się różnić co najwyżej o czynnik $(-1)$ w stosunku do wyjściowego. Nie będzie to jednak zmieniać w istotny sposób dalszych obliczeń. Możemy przyjąć, że jeśli powierzchnia jest zamknięta, to wybieramy kierunek ``zewnętrzny''.
\item Odwzorowanie Gaussa z całą pewnością zależy od tego w jaki sposób powierzchnia $M$ jest umieszczona w $\R^3$ i może się zmienić, gdy zaczniemy tę powierzchnię deformować. 
\end{itemize}}
\end{uwaga}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Krzywizna Gaussa -- Idea}}
\begin{frame}[<+->]
\mode<article>{Chcemy zdefiniować krzywiznę powierzchni, więc szukamy funkcji $K\colon M\to \R$, która będzie spełniać następujące własności:}
\mode<presentation>{Aby zdefiniować krzywiznę potrzebujemy funkcji $K$ o następujących własnościach:}
\begin{enumerate}
\item $K\colon M\to \R$ jest funkcją gładką;
\item krzywizna $K(p)$ jest niezależna od wyboru lokalnego układu współrzędnych, zależy tylko od kształtu powierzchni;
\item jeśli (otwarty, o niepustym wnętrzu) zbiór naszej powierzchni jest zawarty w płaszczyźnie, wtedy krzywizna na nim powinna znikać;
\item w sytuacji na rysunku krzywizna powierzchni $M$ w punkcie $p$ powinna być \textit{mniejsza} niż krzywizna powierzchni $N$ w tym punkcie, $K_{M}(p)<K_{N}(q)$.
\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
\begin{center}
\input{./pictures/gauss-curv.tex}
\end{center}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
Spróbujmy zdefiniować krzywiznę w punkcie $p\in M$ następująco:
\begin{itemize}
\item Ustalmy punkt $p\in M$ i lokalny układ współrzędnych $x\colon U\to M$ wokół $p$.
\item Wybierzmy niewielkie otoczenie otwarte $V\subset x(U)$ zawierające punkt $p$.
\item Kiedy punkt $p$ należy do zbioru $V$, wtedy $\widehat{n}(p)$ należy do zbioru $\widehat{n}(V)\subset S^2$,
\item zbadajmy więc stosunek \textbf{pól powierzchni}\[\frac{A(\widehat{n}(V)),\, \widehat{n}(V)\subset S^2 }{A(V),\, V\subset M};\]
\item Gauss definiował krzywiznę jako \[K_{\mathcal{G}}(p)\define\varinjlim_{V\to p}\frac{A(\widehat{n}(V))}{A(V)}.\]
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{enumerate}
\item [] Problemy:
\item Czy ta granica jest niezależna od wyboru otoczeń $V$? Jak to formalnie zdefiniować?
\item Jak zdefiniować pole wyznaczone przez $\widehat{n}(V)$ kiedy $\widehat{n}$ nie jest injekcją?
\item Co się stanie jeśli odwzorowanie Gaussa ``odwraca'' obszar $V$? Czy wtedy należałoby brać pole $A(\widehat{n}(V))$ ze znakiem ujemnym?
\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{przyklad}
Niech $S^2\subset \R^3$ oznacza sferę o promieniu $R$ i środku w punkcie $(0,0,0)$ i niech 
\[x(\phi,\psi)=(R \cos \phi\cos \psi , R \sin \phi \cos \psi , R \sin \psi)\] będzie na niej lokalnym układem współrzędnych. \pause Mamy 
\begin{align*}
x_\phi=&R(-\sin \phi \cos \psi,\cos \phi\cos \psi,0), \\
x_\psi=&R(-\cos\phi\sin\psi,-\sin\phi\sin\psi,\cos\psi),
\end{align*}
więc jeśli wybierzemy (zgodnie z konwencją) wektor normalny $n$ wskazujący na zewnątrz, wtedy
\[\widehat{n}(p)=\frac{x_\phi\times x_\psi}{\|x_\phi\times x_\psi\|}=\frac{p}{R}\]
dla całej sfery. 
\end{przyklad}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
Widzimy więc, że odwzorowanie Gaussa zmiejsza obszar o czynnik $\frac{1}{R^2}$ i nie ma żadnych problemów z definicją.
\begin{center}
\input{./pictures/gauss-map.tex}
\[K_{\mathcal{G}}(p)=\frac{A(\widehat{n}(V))}{A(V)}=\frac{2\pi\cos(\alpha)}{2\pi R^2\cos(\alpha)}=\frac{1}{R^2}.\]
\end{center}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
\begin{przyklad}
\mode<presentation>{
  Niech $x(u,v)=(x,y,xy)$ (powierzchnia siodłowa). 
\begin{itemize}
 \item Rozważmy okrąg $S=\{u^2+v^2=\varepsilon\}$, oraz jego obraz $x(S)$ leżący na powierzchni siodłowej. 
\uncover<2->\item Obcięcie odwzorowania Gaussa do $x(S)$ jest również okręgiem (leżącym teraz na sferze).
\uncover<3->\item Jeśli obiegamy okrąg $S$ (lub $x(S)$) w lewo, okrąg $\widehat{n}(x(S))$ jest obiegany w prawo.
\uncover<4->\item Zatem chcemy nadać znak ujemny polu $A(\widehat{n}(V))$ gdzie $V$ jest ograniczony przez $x(S)$.
\end{itemize}
}

\mode<article>{Rozważmy powierzchnię siodłową $x(u,v)=(x,y,xy)$. Rozważmy niewielki okrąg $S$ na płaszczyźnie $z=0$ i środku w $(0,0)$, wtedy jego obraz $x(S)$ leży na powierzchni siodłowej. Obcięcie odwzorowania Gaussa do $x(S)$ jest również okręgiem (leżącym teraz na sferze), jednak jeśli obiegamy okrąg $S$ w lewo, wówczas kierunek na $\widehat{n}(x(S))$ ulega odwróceniu.Zatem chcielibyśmy nadać znak ujemny$A(\widehat{n}(V))<0$ gdzie $V$ jest obszarem ograniczonym przez $x(S)$.
}

\uncover<1->{\begin{center}
\footnotesize
\input{./pictures/gauss-map2.tex}
\normalsize
\end{center}}

\end{przyklad}

\end{frame}
\mode<all>{\midsection{Pole powierzchni}}
\begin{frame}

Podobnie jak wcześniej wyraziliśmy długość, teraz wyrazimy pole powierzchni w języku współczynników metrycznych.

\pause
\begin{definicja}\label{def:area-form}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką i niech $x\colon U\to M$ będzie lokalnym układem współrzędnych. \textbf{Pole podzbioru} $S\subset x(U)$ wyraża się wzorem
\[A(S)\define\iint_{x^{-1}(S)}\sqrt{|\det{(g_{ij})}|}\,ds\,dt.\]
\end{definicja}
\pause Motywacją geometryczną jest to, że $\sqrt{|\det{(g_{ij})|}}$ jest r\'owne polu r\'ownoległoboku rozpiętego przez $x_1$ i $x_2$, kt\'ory jest styczny do powierzchni w tym punkcie.
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{lemat}
Załóżmy, że $S\subset x(U)\cap y(V)$ dla dwóch lokalnych układów współrzędnych $x$, $y$ na $M$. Niech $(g_{ij})$, [odpowiednio $(\overline{g_{ij}})$] oznacza macierz współczynników metrycznych dla $x$ [odpowiednio $y$]. Wtedy
\[\iint_{x^{-1}(S)}\sqrt{|\det{(g_{ij})}|}ds\,dt=\iint_{y^-1(S)}\sqrt{|\det{(\overline{g_{ij}})}|}ds\,dt.\]
\end{lemat}
Dow\'od pomijamy.
%Dowody obu lematów pozostawiamy jako ćwiczenia.
%\pause Dowód tego lematu pozostawiamy jako ćwiczenie.
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

Zauważmy teraz, że \[\langle x_1\times x_2, n\rangle=\langle \|x_1\times x_2\|n,n \rangle= \|x_1\times x_2\|=\sqrt{|\det (g_{ij})|},\]\pause zatem mamy
\[A(V)=\iint_{x^{-1}(V)}|\langle x_1\times x_2, n\rangle| ds\,dt.\]

\pause Analogicznie możemy zdefiniować pole $\widehat{n}(V)$ jako 
\[A(\widehat{n}(V))=\iint_{x^{-1}(V)}|\langle n_1\times n_2, n\rangle| ds\,dt,\]
gdzie $n_1$, $n_2$ są pochodnymi cząstkowymi $n$ po zmiennych odpowiednio $s$ i $t$.

\pause To rozwiązuje problemy (2) i (3) powyżej, jednak problem (1) (niezależności definicji od wyboru otoczeń $V$) pozostaje. 

\mode<article>{Oczywiście używając odpowiednio zaawansowanego aparatu matematycznego można pokazać, że krzywizna (wg. definicji Gaussa) faktycznie nie zależy od wyboru zstępujących otoczeń $V$, ale my spróbujemy przedstawić bardziej współczesne podejście, które okaże się równoważne definicji Gaussa.}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Powtórka z algebry liniowej II}}
\begin{frame}{Powtórka z algebry liniowej II}

Niech $W$ będzie rzeczywistą przestrzenią wektorową i niech $\langle\,,\,\rangle$ będzie iloczynem skalarnym na $W$. 
\pause \begin{definicja}
Rozważmy odwzorowanie liniowe $F\colon W\to W$. Odwzorowaniem dwuliniowym \textbf{indukowanym przez $F$} nazywamy odwzorowanie $\mathcal{B}_F \colon W\times W\to \R$ zadane przez \[\mathcal{B}_F (v,w)=\langle F(v),w\rangle.\]
\end{definicja}
\pause \begin{przyklad}
Niech $F\colon \R^2 \to \R^2$ będzie zadane wzorem (w bazie standardowej!)
\[F( v_1 , v_2 ) = 
\left[\begin{array}{ c c }
1 & 2\\
0 & -1
\end{array}\right]
\left[\begin{array}{c}
v_1 \\
v_2
\end{array}
\right]=(v_1 + 2v_2 , -v_2).\]
\end{przyklad}
\end{frame}





\begin{frame}

\pause \begin{przyklad}
Odwzorowanie $\mathcal{B}_{F}\colon \R^{2} \to \R$ indukowane przez $F$ jest r\'owne
\begin{multline*}
\mathcal{B}_{F}(( v_1 , v_2 ), (w_1 , w_2 ))=\langle F(v_1,v_2),(w_1,w_2)\rangle =\\ 
=\left\langle\left[\begin{array}{ c c }
1 & 2\\
0 & -1
\end{array}\right]\!
\left[\begin{array}{c}
v_1 \\
v_2
\end{array}
\right],(w_1,w_2) \right\rangle =\\= \langle (v_1 + 2v_2 , -v_2 ) , ( w_1 , w_2 )\rangle=(v_1 +2 v_2)w_1 - v_2 w_2.
\end{multline*}

\end{przyklad}

\mode<article>{Ustalmy bazę przestrzeni $W$. Wtedy odwzorowanie $F$ i odwzorowanie indukowane $B_F$ mogą być reprezentowane przez odpowiednie macierze. Następujący lemat przedstawia związki zachodzące między tymi macierzami.}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{lemat}
Niech $(W,\langle\,,\,\rangle)$ będzie przestrzenią wektorową z iloczynem skalarnym. Ustalmy bazę tej przestrzeni.
\begin{itemize}
\pause \item Oznaczmy przez $\mathbf{G}$ macierz iloczynu skalarnego w tej bazie.
\pause \item Niech $F\colon W\to W$ będzie odwzorowaniem liniowym o macierzy $\mathbf{A}$ w powyższej bazie.
\pause \item Niech $\mathbf{M}$ oznacza macierz odwzorowania $B_F$ indukowanego przez $F$ (znów macierz w powyższej bazie).
\end{itemize}
\pause Wtedy $\mathbf{M}=\mathbf{A}^t \mathbf{G}$.

\end{lemat}
\end{frame}

\begin{frame}
 \begin{przyklad}
  Niech $F$ będzie tak jak z poprzedniego przykładu. Na $W=\R^2$ wybierzmy standardową bazę $\{e_1,e_2\}$. Naturalny iloczyn skalarny na $\R^2$ ma w tej bazie macierz $\mathbf{G}=\text{Id}$. Zatem macierzą odwzorowania $\mathcal{B}_F$ jest macierz
\[\left[\begin{array}{ c c }
1 & 2\\
0 & -1
\end{array}\right]^t\cdot\text{Id}=\left[\begin{array}{ c c }
1 & 0\\
2 & -1
\end{array}\right]\cdot\text{Id},\]
zatem
\[\mathcal{B}_F((v_1, v_2), (w_1,w_2)) =      
[v_1,v_2]\left[\begin{array}{ c c }
1 & 0\\
2 & -1
\end{array}\right]\cdot\text{Id}
\left[\begin{array}{c}
w_1 \\
w_2
\end{array}
\right]
\]
 \end{przyklad}

\end{frame}


%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]


\begin{lemat}\label{lem:alg-lin-2}
Niech $W$ będzie przestrzenią wektorową i $\mathcal{B}$ formą dwuliniową na $W$.
\begin{itemize}
\item $\mathcal{B}$ jest formą symetryczną wtedy i tylko wtedy, gdy macierz odwzorowania $\mathcal{B}$ w \underline{}{dowolnej bazie $W$} jest macierzą symetryczną.
\item Niech $F\colon W\to W$ będzie odwzorowaniem liniowym. Następujące warunki są równoważne:
\begin{enumerate}
%\item $F$ jest odworowaniem samo-sprzężonym (t.j. ),
\item macierz $\mathbf{A}$ odwzorowania $F$ jest symetryczna w każdej bazie ortonormalnej przestrzeni $W$,
\item forma dwuliniowa $\mathcal{B}_F$ indukowana przez $F$ jest symetryczna.
\end{enumerate}

\end{itemize}
\end{lemat}

\end{frame}

\begin{uwaga}

Symetryczność formy $\mathcal{B}$ oznacza, że spełniona jest r\'owność
\[\mathcal{B}(v,w)=\mathcal{B}(w,v).\]
Jeśli macierz $\mathbf{A}$ odwzorowania $F$ jest symetryczna, wtedy $\mathbf{A}=\mathbf{A}^t$. Ponadto, jeśli jest symetryczna w każdej bazie, możemy wybrać na $W$ taką bazę w kt\'orej macierz $\mathbf{G}$ iloczynu skalarnego na $W$ jest macierzą identycznościową. Zatem
\[\mathcal B_{F}(v,w)= v \mathbf{A}^t \cdot \mathbf{G} w= w^t \left(\mathbf{A}^t\right)^t v^t=\mathcal{B}_{F}(w,v).\]

\end{uwaga}


\begin{frame}[<+->]

\mode<presentation>{
\begin{itemize}
\item Symetryczność formy $\mathcal{B}$ oznacza
\[\mathcal{B}(v,w)=\mathcal{B}(w,v).\]
\item Jeśli macierz $\mathbf{A}$ odwzorowania $F$ jest symetryczna, wtedy \[\mathbf{A}=\mathbf{A}^t.\]
\item Jeśli jest symetryczna w każdej bazie, możemy wybrać taką, w kt\'orej macierz $\mathbf{G}=\text{Id}$ (macierz iloczynu skalarnego na $W$).
\item Zatem
\[\mathcal B_{F}(v,w)= v \mathbf{A}^t \cdot \mathbf{G} w= w^t \left(\mathbf{A}^t\right)^t v^t=\mathcal{B}_{F}(w,v).\]
\end{itemize}}
\end{frame}


%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

\begin{lemat}\label{lem:alg-lin-2-eigen}
Niech $F\colon W\to W$ będzie odwzorowaniem liniowym. Załóżmy, że macierz $\mathbf{A}$ formy $F$ jest symetryczna w każdej bazie ortonormalnej $W$.
Wtedy

\begin{itemize}
\item $F$ ma rzeczywiste wartości własne $k_i$.
\item wektory odpowiadające wartościom własnym $F$ są ortogonalne.
\item Macierz $\mathbf{A}$ odwzorowania $F$ \textit{w dowolnej bazie} spełnia
\[\det \mathbf{A}=\prod_i k_i\qquad \text{oraz}\qquad \operatorname{tr} \mathbf{A}=\sum_i k_i.\]

\end{itemize}
\end{lemat}

\end{frame}

\begin{frame}
Niech $W=\R^2$ i niech $F\colon \R^{2} \to \R^2$ będzie zadane przez symetryczną macierz rzeczywistą
\[\mathbf{A}=\left[\begin{array}{cc}
   a & b\\
   b & c
  \end{array}\right].
\] 

\pause Wielomian charakterystyczny $\mathbf{A}$:
\[f_{\mathbf{A}}(t) = \det\left[\begin{array}{cc}
   a -t & b\\
   b & c -t
  \end{array}\right]= t^2 -(a+c) t - (b^2 - ac)\]
\pause posiada deltę nieujemną $\Delta=(a-c)^2+4b^2$, więc ma dwa pierwiastki rzeczywiste (są to wartości własne $\mathbf{A}$).

\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\begin{przyklad}
Niech $W=\R^2$ i niech $F\colon \R^2 \to \R^2$ będzie zadana (w standardowej bazie) przez macierz
\[\mathbf{A}=\left[\begin{array}{cc}
   1 & 1\\
   1 & 0
  \end{array}\right]\]
Mamy wtedy 
\begin{itemize}
 \item $f_{\mathbf{A}} (t)=(1-t)t-1=t^2-t-1$
\item $k_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2}$, oraz $k_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}$.
\item $k_1k_2=\frac{1-\sqrt{5}^2}{4}=-1=\det\mathbf{A}$, oraz $k_1+k_2=1=\operatorname{tr}\mathbf{A}$. 
\end{itemize}

\end{przyklad} 

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exercise}
Oswoić wszystkie nieznane definicje pojawiające się w powyższej powtórce z algebry liniowej i zrozumieć sformułowania powyższych twierdzeń (niekoniecznie z dowodami!)

\end{exercise}
\end{frame}

\mode<all> 
