\mode*
\mode<all>{\topsection{Geodezyjne II}}
\mode<all>{\midsection{Równania geodezyjnych}}
Dotychczas nie używaliśmy jeszcze lokalnych układów współrzędnych do analizy geodezyjnych. W następującym lemacie pokażemy, że warunek z definicji krzywej geodezyjnej lokalnie wyraża się jako układ równań różniczkowych. Będziemy mogli wtedy użyć ogólnych twierdzeń o rozwiązaniach tych układów, aby dać pewne warunki przy których geodezyjne istnieją i są jednoznaczne.

\begin{frame}

\mode<article>{\begin{twierdzenie}[Równania geodezyjnych]
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką i niech $x\colon U\to M\subset \R^3$ będzie lokalnym układem współrzędnych. Niech $\gamma\colon (a, b)\to x(U)\subset M$ będzie krzywą gładką. Oznaczmy przez
\begin{align*}
g\define x^{-1}\circ\gamma\colon (a,b)&\to U\subset \R^2\\
t&\mapsto (g_1(t),g_2(t))
\end{align*}
i niech $g_1$, $g_2$ będą funkcjami współrzędnych $g(t)$. Pochodna kowariantna krzywej $\gamma$ wyraża się jako
\[\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=\sum_{k=1}^2\left(g_{k}''(t)+\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2\Gamma_{ij}^k(g(t))g_i'(t)g_{j}'(t)\right) x_k(g(t).\]
Stąd wynika, że $\gamma$ jest krzywą geodezyjną wtedy i tylko wtedy, gdy te współczynniki są zerowe, tj. spełnione są następujące równania:
\[
\le\{\begin{aligned}
g''_1+\Gamma^1_{11}(g'_1)^2+2\Gamma^1_{12}g'_1g'_2+\Gamma^1_{22}(g'_2)^2&=0\\
g''_2+\Gamma^2_{11}(g'_1)^2+2\Gamma^2_{12}g'_1g'_2+\Gamma^2_{22}(g'_2)^2&=0
\end{aligned}\ri.\]
\end{twierdzenie}}


\mode<presentation>{\begin{twierdzenie}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką i niech $x\colon U\to M\subset \R^3$ będzie lokalnym układem współrzędnych. Niech $\gamma\colon (a, b)\to x(U)\subset M$ będzie krzywą gładką. \pause Oznaczmy przez
\begin{align*}
g\define x^{-1}\circ\gamma\colon (a,b)&\to U\subset \R^2\\
t&\mapsto (g_1(t),g_2(t))
\end{align*}
i niech $g_1$, $g_2$ będą funkcjami współrzędnych $g(t)$. \pause Pochodna kowariantna krzywej $\gamma$ wyraża się jako
\[\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=\sum_{k=1}^2\left(g_{k}''(t)+\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2\Gamma_{ij}^k(g(t))g_i'(t)g_{j}'(t)\right) x_k(g(t).\]
\end{twierdzenie}}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}


\mode<presentation>{\begin{wniosek}[Równania geodezyjnych]
Krzywa $\gamma$ jest geodezyjną wtedy i tylko wtedy, gdy te współczynniki są zerowe, tj. spełnione są następujące równania:
\[
\le\{\begin{aligned}
g''_1+\Gamma^1_{11}(g'_1)^2+2\Gamma^1_{12}g'_1g'_2+\Gamma^1_{22}(g'_2)^2&=0\\
g''_2+\Gamma^2_{11}(g'_1)^2+2\Gamma^2_{12}g'_1g'_2+\Gamma^2_{22}(g'_2)^2&=0
\end{aligned}\ri.\]
\end{wniosek}}
\pause 
\mode<presentation>{Dowód twierdzenia i wniosku jest długi i dosyć techniczny, więc na wykładzie go pominiemy. Skupimy się natomiast na przykładzie powierzchni obrotowej.}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

Dowód jest dosyć techniczny, jednak polega tylko na bezpośrednim przeliczeniu powyższej pochodnej kowariantnej. Można go potraktować jako ćwiczenie na zrozumienie definicji pochodnej pola wektorowego. Dla ułatwienia orientacji wszystkie krzywe $\R\to U\subset \R^2$ nazywamy literami łacińskimi, zaś krzywe $\R\to M\subset\R^3$ -- greckimi.


\textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Musimy wyrazić równość $\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=0$ w terminach lokalnego układu współrzędnych. 
Zauważmy, że pole wektorów stycznych do $\gamma$ wyraża się w bazie $\{x_1,x_2\}$ następująco:\[\gamma'(t)=(x\circ g)'(t)=x_1(g(t))g_1'(t)+x_2(g(t))g_2'(t).\]
\begin{itemize}
\item Spróbujmy policzyć bezpośrednio pochodną stycznego pola wektorowego.
\begin{multline}\label{eqn:loc-geod}
\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=\sum_{i=1}^2 \frac{\widehat{D}}{dt}\left[g_1'(t) x_i(g(t))\right]=\\
=\sum_{i=1}^2\left(\frac{d g_i'(t)}{dt}x_i(g(t))+g_i'(t)\frac{\widehat{D}(x_{i}\circ g)}{dt}(t)\right)
\end{multline}

\item Aby kontynuować musimy zbadać krzywą $x_i\circ g=(x_i\circ x^{-1})\circ \gamma$ i policzyć jej pochodną
kowariantną. W poniższych rachunkach będziemy pomijać argumenty funkcji, należy zatem pamiętać, że wszystko dzieje się w punkcie $g(t)$.

\item Mamy następującą równość:
\begin{multline*}
\frac{\widehat{D}(x_i\circ g)}{dt}(t)=
\Pi_{T_{\gamma(t)}M}\le(\frac{d\left((x_i\circ x^{-1})\circ \gamma\right)}{dt}(t)\ri)=\\ =\widehat{\nabla}_{\gamma'(t)}\le(x_i\circ x^{-1}\ri)=\widehat{\nabla}_{\left[x_1(g(t))g_1'(t)+x_2(g(t))g_2'(t)\right]}x_i=\\
=g_1'(t)\widehat{\nabla}_{x_1(g(t))}\le(x_i\circ x^{-1}\ri)+g_2'(t)\widehat{\nabla}_{x_2(g(t))}\le(x_i\circ x^{-1}\ri).
\end{multline*}
Skorzystaliśmy tutaj z liniowości pochodnej kowariantnej. 

\item Niech $a^{1}\colon (-\varepsilon,\varepsilon)\to U$ będzie krzywą zadaną wzorem
\[a^{1}(s)=\define(s+g_1(t),g_2(t)).\] Podobnie można zdefiniować $a^{2}$. Wtedy (sprawdzić!)
\begin{multline*}
\widehat{\nabla}_{x_1(g(t))}\le(x_i\circ x^{-1}\ri)=\Pi_{T_{\gamma(t)}M}\le(\frac{d\le( x_i\circ x^{-1}\circ x\circ a^{j}\ri)}{ds}\Bigg|_{s=0}\ri)=\\
=\Pi_{T_{\gamma(t)}M}\le(\frac{d\le(x_i\circ a^{j}\ri)}{ds}\Bigg|_{s=0}\ri)=\Pi_{T_{\gamma(t)}M}x_{ij}\le(g(t)\ri)
\end{multline*}

\item Skorzystajmy teraz z formuła Gaussy wyrażającej $x_{ij}$ jako odpowiednią kombinację liniową:
\begin{multline*}
g_1'(t)\Pi_{T_{\gamma(t)}M}\left(x_{1i}(g(t))\right)+g_2'(t)\Pi_{T_{\gamma(t)}M}\left(x_{2i}(g(t))\right)=\\
=c_1'(t)\left(\Gamma_{1i}^1(g(t)) x_1(g(t)) +\Gamma_{1i}^2(g(t)) x_2(g(t)) \right)+\\ +c_2'(t)\left(\Gamma_{2i}^1(g(t)) x_1(g(t)) +\Gamma_{2i}^2(g(t)) x_2(g(t)) \right)
\end{multline*}
%gdzie w ostatnim wierszu wszystkie symbole Christoffela i pochodne $x_i$ są wyewaluowane w punkcie $g(t)$.

\item Grupując odpowiednie wyrazy możemy tę równość zapisać
\[\frac{\widehat{D}(x_i\circ g)}{dt}(t)=\sum_{k=1}^2\sum_{j=1}^2\Gamma^k_{ji}(g(t))g_{j}'(t)x_{k}(g(t)).\]

\item Wstawiając uzyskaną równość do równania \ref{eqn:loc-geod} powyżej otrzymujemy

\[\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=\sum_{i=1}^2\left(g_i''(t)x_i(g(t))+g_{i}'(t)\sum_{k=1}^2\sum_{j=1}^2\Gamma^k_{ji}(g(t))g_{j}'(t)x_{k}(g(t))\right)\]
%gdzie w ostatniej równości użyliśmy wyprowadzonej przed chwilą formuły.

\item Ponownie zmieniając kolejność sumowania i grupując otrzymujemy
\[\frac{\widehat{D}\gamma'}{dt}=\sum_{k=1}^2\left(g_{k}''(t)+\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2\Gamma_{ij}^k(g(t))g_i'(t)g_{j}'(t)\right) x_k(g(t),\]
co kończy dowód.
\end{itemize}

\hfill $\square$

%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\lowsection{Przykład: powierzchnia obrotowa}}

\begin{frame}[<+->]{Przykład: powierzchnia obrotowa}
\begin{wniosek}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią obrotową z lokalnym układem współrzędnych
\[x(t,\vartheta)=(\alpha_1(t),\alpha_2(t)\cos(\vartheta),\alpha_2(t)\sin(\vartheta)),\]
oraz załóżmy, że krzywa profilu $x(t,0)=(\alpha_1(t),\alpha_2(t),0)$ jest unormowana. Wtedy 
\begin{enumerate}
\item Każda krzywa profilu (południk) na powierzchni $M$ może być sparametryzowana jako krzywa geodezyjna.
\item Okrąg na powierzchni $M$ prostopadły do osi obrotu (równoleżnik) może być sparametryzowany jako krzywa geodezyjna wtedy i tylko wtedy, gdy wektor styczny do krzywej profilu w punkcie przecięcia z z tym równoleżnikiem jest równoległy do osi obrotu.
\end{enumerate}
\end{wniosek}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{center}
\input{./pictures/geod-rot.tex}
\end{center}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

Przedstawimy jedynie szkic rozumowania, dopracowanie szczegółów pozostawiając jako zadanie domowe.

\begin{frame}[allowdisplaybreaks=4,squeeze]
\textcolor{ared}{Szkic Dowodu:}\\\pause 
Dowód pierwszej części:
\begin{itemize}
\item Mamy \vspace*{-0.1in}
\begin{align*}
x_1(t,\vartheta)=&(\alpha_1'(t),\alpha_2'(t)\cos\vartheta,\alpha_2'(t)\sin\vartheta)\\
x_2(t,\vartheta)=&(0,-\alpha_2(t)\sin\vartheta,\alpha_2(t)\cos\vartheta)
\end{align*}\vspace*{-0.2in}
\pause \item Drugie pochodne cząstkowe:
\begin{align*}
x_{11}(t,\vartheta)=&(\alpha_1''(t),\alpha_2''(t)\cos\vartheta,\alpha_2''(t)\sin\vartheta)\\
x_{12}(t,\vartheta)=x_{21}(t,\vartheta)=&(0,-\alpha_2'(t)\sin\vartheta,\alpha_2'(t)\cos\vartheta)\\
x_{22}(t,\vartheta)=&(0,-\alpha_2(t)\cos\vartheta,-\alpha_2(t)\sin\vartheta).
\end{align*}\vspace*{-0.2in}
\pause \item Z definicji symboli Christoffela mamy np.
\[x_{12}=\Gamma_{12}^1x_1+\Gamma_{12}^2x_2+l_{12}n.\]

\pause\item Zauważmy, teraz że $x_1$ i $x_2$ są prostopadłe, więc żeby obliczyć np. $\Gamma_{12}^2$ wystarczy pomnożyć powyższą równość (skalarnie) przez $x_2$ a wynik podzielić przez $\|x_2\|^2$.
\mode<article>{Gdyby wektory standardowej bazy nie były prostopadłe, musielibyśmy rozwiązać odpowiedni układ równań liniowych z dwiema niewiadomymi.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Sprawdzić, że w tym przypadku $\Gamma_{22}^1=-\alpha_1\alpha_1'$, $\Gamma_{12}^2=\Gamma_{21}^2=\frac{\alpha_1'}{\alpha_1}$ zaś pozostałe symbole Christoffela są równe $0$ (przeliczyć).
\pause \item Lokalne równania geodezyjnych mają więc postać
\begin{align*}
g''_1-\alpha_1\alpha_1'(g'_2)^2&=0\\
g''_2+2\frac{\alpha_1'}{\alpha_1}g'_1g'_2&=0
\end{align*}\vspace*{-0.2in}
\pause \item Południk powierzchni obrotowej może być sparametryzowany jako $\beta(t)=x(t,\vartheta_0)$ dla pewnej stałej $\varphi_0$ (o $s$ myślimy jako o promieniu, $\vartheta$ to kąt obrotu). Zatem $g_1(t)=t$ i $g_2(t)=\vartheta_0$.
\pause \item Przy takich funkcjach współrzędnych powyższe równania są spełnione (przeliczyć).
\end{itemize}
\bigskip
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
Dowód drugiej części, implikacja $(\Rightarrow)$.
\begin{itemize}[<+->]
\item Równoleżnik na powierzchni obrotowej jest parametryzowany przez $\beta(s)=x(t_0,\vartheta(s))$ ($t_0$ stałe), więc $g_1''(s)=g_1'(s)=0$.
\item Prędkość krzywej $\beta$ wynosi $\|\beta'(s)\|=|\vartheta'(s)|\|x_2(t_0,\vartheta(s))\|$. Jeśli $\beta$ jest geodezyjną, to ma stałą prędkość, czyli $|\vartheta'(s)|\|x_2(t_0,\vartheta(s))\|=\operatorname{const.}$
\item Mamy $\|x_2(t_0,\vartheta(s))\|=\alpha_2(t_0)$ (sprawdzić!), więc $|\vartheta'(s)|=c\neq 0$.
\item Z założenia $\beta$ musi spełniać równania geodezyjnych, więc $\alpha_2\alpha_2'=0$. 
\item Ponieważ możemy założyć, że $\alpha_1(t_0)\neq 0$, więc $\alpha_1'(t_0)=0$.
\item Wyprowadzić stąd wniosek, że w $t_0$ wektor styczny do $\alpha$ jest równoległy do osi obrotu.
\end{itemize}
\end{frame}
\bigskip
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

Dowód drugiej części, implikacja $(\Leftarrow)$.
\begin{itemize}
\item Jeśli dla $t_0$ wektor styczny do krzywej profilu jest równoległy do osi obrotu, wtedy $\alpha_1'(t_0)=0$. 
\pause\item Mamy również $g_1''=0$ (dlaczego?) i $\beta$ spełnia pierwsze równanie geodezyjnych.
\pause \item Twierdzimy, że jeśli wybierzemy $\vartheta(s)=s$, wtedy będzie spełnione i drugie równanie (sprawdzić!).
\end{itemize}
\hfill $\square$

\pause \begin{uwaga}
Powyższy wniosek charakteryzuje jedynie \textit{niektóre} geodezyjne na powierzchniach obrotowych.
\end{uwaga}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{wniosek}
Niech $\alpha\colon \R\to \R^3$ będzie gładką krzywą różnowartościową, która nie przecina pewnej prostej. Wtedy $\alpha$ może byś sparametryzowana jako geodezyjna na pewnej powierzchni.
\end{wniosek}

\pause \textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Proste ćwiczenie. (Użyć poprzedniego wniosku).
\hfill $\square$

\bigskip
\pause Okazuje się, że każda gładka krzywa różnowartościowa może być sparametryzowana jako geodezyjna na pewnej powierzchni (bez założenia o pustym przecięciu z pewną prostą), chociaż dowód jest znacznie trudniejszy.
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Istnienie i jedyność}}
Czy dwa dowolne punkty na płaszczyźnie mogą zostać połączone geodezyjną? Gdyby tak było wtedy krzywe geodezyjne spełniałyby analogiczny postulat do punktu \textbf{(1)} z wykładu 12 (istnieje prosta łącząca dwa dowolne punkty). Oczywiście przykład sfery pokazuje, że nie możemy liczyć na jedyność takich geodezyjnych, więc może istnieje przynajmniej jedna?

\begin{frame}{Istnienie i jedyność geodezyjnych}
\begin{przyklad}
Rozważmy $M=\R\setminus\{(0,0)\}$. Geodezyjne na każdym podzbiorze płaszczyzny są liniami prostymi (dlaczego?), więc nie istnieje nawet jedna krzywa geodezyjna w $M$ łącząca punkty $(1,0)$ i $(-1,0)$.
\end{przyklad}

\pause Następujące twierdzenie pokazuje, że istnienie takich ``dziur'' w powierzchni jest jednak jedyną przeszkodą do istnienia geodezyjnych.

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
\begin{twierdzenie}[Rinowa-Hopfa]
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką. Jeśli $M$ jest zupełną przestrzenią metryczną, wtedy dla dowolnych dwóch punktów $a$,$b\in M$ istnieje krzywa geodezyjna łącząca te dwa punkty. Co więcej ta geodezyjna ma najmniejszą długość spośród wszystkich krzywych łączących $a$ i $b$.
\end{twierdzenie}

\pause
\mode<presentation>{
\pause\begin{itemize}[<+->]
 \item Nie będziemy szukać geodezyjnych łączących punkty na powierzchni $M$.
\item Ustalmy punkt $p\in M$, oraz wektor $v\in T_pM$.
\item Szukamy krzywej geodezyjnej w wyznaczonym przez $v$ kierunku i przechodzącej przez $p$.
\item Z definicji wiemy, że taki wektor wyznacza (lokalnie) tylko pewną krzywą gładką.
\end{itemize}}
\end{frame}

Zamiast szukać krzywych geodezyjnych łączących dwa punkty na powierzchni $M$ (co wymagałoby globalnego spojrzenia na nią) spróbujmy ustalić punkt $p\in M$, wybrać wektor $v\in T_pM$, a następnie szukać geodezyjnej w wyznaczonym przez $v$ kierunku. \pause Z definicji wiemy, że taki wektor wyznacza (lokalnie) tylko pewną gładką krzywą. Okazuje się jednak, że zawsze wśród krzywych odpowiadających $v$ znajdziemy geodezyjną.

%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

\begin{twierdzenie}
Niech $M\subset \R^3$ będzie powierzchnią gładką.
\begin{itemize}
\item Dla każdego punktu $p\in M$ i wektora $v\in T_pM$ stycznego w tym punkcie istnieją: $\varepsilon>0$, oraz taka krzywa geodezyjna \[\gamma\colon(-\varepsilon,\varepsilon)\to M,\]że $\gamma(0)=p$ oraz $\gamma'(t)=v$. 
\pause \item Krzywa $\gamma$ jest jedyną taką krzywą w następującym sensie:

Jeśli dla pewnej $\delta>0$ istnieje krzywa geodezyjna $\widetilde{{\gamma}}\colon (-\delta,\delta)\to M$ o tej własności, że $\delta(0)=p$ i $\delta'(0)=v$, wtedy istnieje mniejsze otoczenie $(-\zeta,\zeta)\subset \R$ na którym $\gamma$ i $\widetilde{\gamma}$ są sobie równe. 
\pause (za $(-\zeta,\zeta)$ można przyjąć$(-\varepsilon,\varepsilon)\cap(-\delta,\delta)$)
\end{itemize}
\end{twierdzenie}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}


\begin{uwaga}
O klasach równoważności funkcji równych na pewnym otoczeniu punktu $p$ mówi się , że są to \textit{kiełki funkcji} w punkcie $p$. Zatem powyższe twierdzenie mówi, że istnieje bijekcja między zbiorami kiełków geodezyjnych w punkcie $p$ oraz wektorów stycznych $v\in T_pM$.
\end{uwaga}

\pause \textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Niech $x\colon U\to M$ będzie lokalnym układem współrzędnych wokół $p\in M$.
Skorzystamy z twierdzeń dotyczących istnienia i jednoznaczności rozwiązań równań różniczkowych zwyczajnych. 

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

Równania geodezyjnych są równaniami rzędu drugiego, ale jeśli wprowadzimy dodatkowe zmienne $h_1=g_1'$ i $h_2=g_2'$ możemy je zapisać jako układ równań rzędu pierwszego:
\pause \begin{equation}\label{eqn:uniq-geodes}
\left\{
\begin{aligned}
g_1'&=h_1\\
g_2'&=h_2\\
h'_1&=-\Gamma^1_{11}h_1^2-2\Gamma^1_{12}h_1h_2-\Gamma^1_{22}h_2^2\\
h'_2&=-\Gamma^2_{11}h_1^2-2\Gamma^2_{12}h_1h_2-\Gamma^2_{22}h_2^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

%gdzie $\Gamma^k_{ij}$ są funkcjami $g(t)=(g_1(t),g_2(t))$.

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[plain]

Zamiast myśleć o tych równaniach jako o układzie, rozważmy równanie różniczkowe
\[
\left(
\begin{aligned}
g_1'(t)\\
g_2'(t)\\
h_1'(t)\\
h_2'(t)
\end{aligned}
\right)=
\left(
\begin{gathered}
h_1(t)\\
h_2(t)\\
-\Gamma^1_{11}(g(t))h_1^2(t)-2\Gamma^1_{12}(g(t))h_1(t)h_2(t)-\Gamma^1_{22}(g(t))h_2^2(t)\\
-\Gamma^2_{11}(g(t))h_1^2(t)-2\Gamma^2_{12}(g(t))h_1(t)h_2(t)-\Gamma^2_{22}(g(t))h_2^2(t)
\end{gathered}
\right)%\define F(g_1(t),g_2(t),h_1(t),h_2(t))\quad
\]\pause\[\text{z warunkiem początkowym}\quad\left(
\begin{aligned}
g_1(0)\\
g_2(0)\\
h_1(0)\\
h_2(0)
\end{aligned}
\right)=
\left(
\begin{aligned}
p_1\\
p_2\\
v_1\\
v_2
\end{aligned}
\right),\]
gdzie $(p_1,p_2)$ to współrzędne punktu $x^{-1}(p)$, zaś $(v_1,v_2)$ to współczynniki wektora $v$ w standardowej bazie $\{x_1,x_2\}$.

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
Przypomnijmy teraz twierdzenie dotyczące istnienia i jednoznaczności równań. Wyniki zawarte w tym twierdzeniu są przypisywane Picardowi, Lindelöfowi, Lipschitzowi i Cauchyemu.

\begin{frame}

\begin{twierdzenie}[Picard-Lindelöf-Lipschitz-Cauchy-\ldots]
Niech $U\subset \R^n$ będzie zbiorem otwartym i niech $F\colon U\to \R^n$ będzie funkcją gładką. Ponadto ustalmy punkt $v_0\in U$. Istnieje $\varepsilon>0$, oraz taka gładka funkcja $\alpha\colon (-\varepsilon,\varepsilon)\to U$, że $\alpha(0)=v_0$, oraz \[\alpha'(t)=F(\alpha(t)),\]dla wszystkich $t\in (-\varepsilon,\varepsilon)$.

\pause Co więcej, jeśli $\widetilde{\alpha}\colon (-\delta,\delta)\to U$ jest drugą taką funkcją spełniającą te własności, wtedy $\alpha(t)=\widetilde{\alpha}(t)$ dla wszystkich $t\in (-\varepsilon,\varepsilon)\cap(-\delta,\delta)$.

\end{twierdzenie}


\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}

Stosując to twierdzenie do naszej sytuacji widzimy, że istnieje krzywa $G\colon (-\varepsilon,\varepsilon)\to U\times \R^2$ (rozumiane jako $U\times T_pM$), \[G(t)=(k_1(t),k_2(t),l_1(t),l_2(t))\] spełniająca nasz układ równań (\ref{eqn:uniq-geodes}). \pause Z konstrukcji tego układu wynika, że krzywa $\gamma(t)\define x(k_1(t),k_2(t))$ jest szukaną geodezyjną przechodzącą przez punkt $p\in M$, oraz $\gamma'(0)=v$. Jedyność tej krzywej wynika z drugiej części zacytowanego powyżej twierdzenia.
\hfill $\square$

\end{frame}

\mode<all> 
