 \mode*
\mode<all>{\topsection{Geometria hiperboliczna}}
\begin{frame}[<+->]
W ujęciu tradycyjnym, nazywanym geometrią syntetyczną, geometria euklidesowa przedstawiana jest jako system aksjomatyczny, w którym wszystkie twierdzenia muszą wynikać z aksjomatów, czyli zdań przyjmowanych z góry jako prawdziwe.
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

\mode<all>{\midsection{Aksjomaty Euklidesa}}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]

W podanym przez siebie systemie Euklides wyróżnił pięć aksjomatów płaszczyzny nazywanej później również euklidesową:
\begin{enumerate}
\item Dowolne dwa punkty można połączyć odcinkiem.
\item Dowolny odcinek można przedłużyć nieograniczenie (uzyskując prostą).
\item Dla danego odcinka można zaznaczyć okrąg o środku w jednym z jego końcowych punktów i promieniu równym jego długości.
\item Wszystkie kąty proste są przystające.
\item Dwie proste, które przecinają trzecią w taki sposób, że suma kątów wewnętrznych po jednej stronie jest mniejsza od dwóch kątów prostych, przetną się z tej właśnie strony.
\end{enumerate}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

Ponieważ piąty postulat wzbudzał wiele podejrzliwości (już chociażby przez swoją długość) każdy szanujący się matematyk w pomiędzy V-XVIIw. musiał podjąć się próby udowodnienia go jako twierdzenia wynikającego z pozostałych czterech. W XIXw. okazało się jednak, że piąty postulat jest niezależny od pozostałych czterech i na tej podstawie zostały sformułowane różne geometrie: system aksjomatyczny przyjmujący piąty postulat nazywamy \textbf{geometrią euklidesową}, zaś system przyjmujący \textit{zaprzeczenie} piątego postulatu nazywany jest obecnie \textbf{geometrią hiperboliczną}.


%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[<+->]
Przez wieki prób dowodzenia powstało wiele innych twierdzeń \textit{równoważnych} z piątym aksjomatem, np.
\begin{description}
\item [Playfair] Przez dany punkt można poprowadzić dokładnie jedną prostą równoległą do danej prostej.
\item [\textbullet]Dla każdej prostej i każdego punktu poza nią istnieje dokładnie jedna prosta równoległa do niej przechodząca przez ten punkt.
\item [\textbullet]Jeśli trzy kąty w czworokącie są proste, to i czwarty jest prosty.
\item [\textbullet]Istnieje prostokąt.
\item [\textbullet]Twierdzenie Pitagorasa.
\item [W. Bolyai] Na każdym trójkącie można opisać okrąg.
\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{description}
\item [J. Wallis] Istnieją dwa trójkąty podobne, ale nieprzystające.
\pause\item [\textbullet]Jeśli dwie proste są równoległe do trzeciej, to są również między sobą równoległe.
\pause\item [\textbullet]Istnieje trójkąt o sumie kątów wewnętrznych równej $\pi$.
\pause\item [\textbullet]Suma kątów wewnętrznych w każdym trójkącie jest taka sama.
\pause\item [Aksjomat trójkąta] Suma kątów wewnętrznych w każdym trójkącie wynosi $\pi$.
\end{description}
\mode<presentation>{\pause Jaki wniosek można wyprowadzić z aksjomatu trójkąta i twierdzenia Gaussa-Bonneta?}

\end{frame}
Zwłaszcza to ostatnie stwierdzenie powinno nas zaciekawić w kontekście niedawno rozważanego lokalnego twierdzenia Gaussa-Bonneta. Wnioskiem z niego będzie zerowa krzywizna całej powierzchni będącej modelem geometrii euklidesowej (tj. na której postulaty Euklidesa są spełnione).


%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\midsection{Definicja płaszczyzny hiperbolicznej I}}
W sposób aksjomatyczny płaszczyznę hiperboliczną można zdefiniować analogicznie jak płaszczyznę euklidesową.
\begin{frame}
\begin{definicja}
\textbf{Płaszczyzną hiperboliczną} nazywamy dowolny zbiór $\mathcal{P}$ wraz z rodziną podzbiorów zwanych prostymi i odległością geometryczną spełniający \textit{pierwsze cztery} aksjomaty Euklidesa, oraz następujący \textbf{hiperboliczny aksjomat} o równoległych:
\begin{itemize}
\pause \item [5'.] Dla pewnej prostej $\mathcal{D}\subset \mathcal{P}$ i pewnego punktu $M\in \mathcal{P}$ nieleżącego na $\mathcal{D}$ istnieją co najmniej dwie różne proste $\Delta_1$, $\Delta_2$ przechodzące przez $M$ i rozłączne z $\mathcal{D}$.
\end{itemize}
\end{definicja}
\pause 
\begin{uwaga}
Wszystkie własności płaszczyzny euklidesowej, które można udowodnić nie posługując się aksjomatem Euklidesa o równoległych (są to tzw. twierdzenia \textbf{geometrii absolutnej}), przysługują również płaszczyźnie hiperbolicznej.
\end{uwaga}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

Układ aksjomatyczny ma sens tylko w takiej sytuacji, gdy jest niesprzeczny. 
W następnym paragrafie zbudujemy model arytmetyczny płaszczyzny hiperbolicznej, analogiczny do modelu
kartezjańskiego płaszczyzny euklidesowej. 

\mode<all>{\midsection{Model Poincar\'{e}go}}
\begin{frame}
Pierwszy model geometrii hiperbolicznej został zaproponowany przez H. Poincar\'{e}go w roku 1882 i nazywany jest 
\textbf{modelem Poincar\'{e}go} płaszczyzny hiperbolicznej na górnej półpłaszczyźnie.

\pause\begin{definicja} 
\textbf{Górną półpłaszczyzną} lub \textbf{półpłaszczyzną Poincar\'{e}go}
nazywamy zbiór \[\mathcal{H}\define\{\,(x,y)\in \R^2\mid y>0\,\}.\]
\pause \textbf{Prostą hiperboliczną}w $\mathcal{H}$ nazywamy każdy podzbiór $\mathcal{D}\subset \mathcal{H}$ określony równaniem postaci: 
\begin{align*}
x=&x_{0}, & \text{albo} & & r^2&=(x-x_{0})^{2}+y^{2},
\end{align*}gdzie $x_{0}$ i $r>0$ są dowolnymi stałymi.
\end{definicja}

\end{frame}

\mode<all>{\midsection{Geometria elementarna na półpłaszczyźnie Poincar\'ego}}
\begin{frame}
Proste hiperboliczne na półpłaszczyźnie Poincar\'{e}go są to półproste otwarte na górnej płaszczyźnie 
$\R^2$ mające początki na osi $x$ i prostopadłe do tej osi albo półokręgi otwarte oparte na osi $x$.

\begin{center}
\input{./pictures/hyperb-halflines.tex}
Półproste hiperboliczne.
\end{center}

\end{frame}
\begin{frame}
\begin{center}
\input{./pictures/hyperb-segments.tex}
Odcinki hiperboliczne.
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
\begin{definicja}
Rozważmy funkcję $f_\mathcal{D}:\,\mathcal H\to\R$ która dla prostej hiperbolicznej $\mathcal{D}\subset \mathcal{H}$ zadana jest wzorem\small
\[
f_\mathcal{D}(\mathbf{x,y})=
\begin{cases}
\mathbf{x}-x_{0}, &\text{jeśli }\mathcal{D}=\{(x,y)\in \mathcal{H}\colon x=x_{0}\},\\
(\mathbf{x}-x_{0})^{2}+\mathbf{y}^{2}-r^{2}, &\text{jeśli } \mathcal{D}=\le\{
\begin{aligned}
&(x,y)\in \mathcal{H}\colon\\
&(x-x_{0})^{2}+y^{2}=r^{2}
\end{aligned}\ri\}.
\end{cases}
\]
\end{definicja}\normalsize

\pause Każda prosta hiperboliczna $\mathcal{D}\subset \mathcal{H}$ o równaniu $f_\mathcal{D}(x,y)=0$
dzieli półpłaszczyznę Poincar\'{e}go na dwa obszary domknięte:
\begin{align*}
\{(x,y)\in \mathcal{H}&\colon  f_\mathcal{D}(x,y)\leqslant 0\} \quad \text{oraz}\\
\{(x,y)\in \mathcal{H}&\colon  f_\mathcal{D}(x,y)\geqslant 0\}, 
\end{align*}
\mode<article>{dla których jest ona wspólnym brzegiem. Naturalną rzeczą jest więc nazwanie każdego z tych obszarów \textbf{półpłaszczyznami hiperbolicznymi} ograniczonymi przez $\mathcal{D}$.} \mode<presentation>{\pause dla których jest ona wspólnym brzegiem. Będziemy nazywać każdy z tych obszarów \textbf{półpłaszczyznami hiperbolicznymi}.}
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}[plain]
 
 \begin{center}
 \input{./pictures/hyperb-halfplanes.tex}
 \end{center}
 
 \end{frame}

%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>{\lowsection{Aksjomat hiperboliczny}}
Łatwo podać przykład wskazujący, że na półpłaszczyźnie Poincar\'{e}go obowiązuje hiperboliczny aksjomat o równoległych. Jest pradziwe nawet bardziej ogólne twierdzenie:

\begin{frame}
 
\begin{twierdzenie} %9.2.5
Niech $\mathcal D$ będzie prostą hiperboliczną na półpłaszczyźnie Poincar\'{e}go niech $p\notin \mathcal{D}$ będzie punktem. Wówczas istnieje nieskończenie wiele prostych w $\mathcal{H}$ przechodzących przez punkt $p$ i rozłącznych z $D$.
\end{twierdzenie}

\pause \textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Dowód wynika ze sformalizowania poniższych dwóch rysunków.
\begin{center}
\input{./pictures/hyperb-parallels.tex}
\end{center}
\pause \footnotesize{Proste zaznaczone na niebiesko, które spotykają się z prostą $D$ w nieskończoności nazywamy \textbf{ultra-równoległymi}.}\hfill $\square$

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%

\mode<all>{\lowsection{Aksjomat Pascha}}
\begin{frame}[<+->]
\begin{lemat}
\label{9.2.3}
Jeśli $A=(x_{1},y_{1})$, $B=(x_{2},y_{2})$ są dwoma różnymi punktami półpłaszczyzny Poincar\'{e}go, to dla dowolnej prostej hiperbolicznej $\mathcal{D} \subset \mathcal{H}$ zachodzi równoważność:
\[(\mathcal{D}\cap [AB]\neq \varnothing)\iff \le(f_\mathcal{D}(x_{1},y_{1})\cdot 
f_\mathcal{D}(x_{2},y_{2})\leqslant 0\ri).\]
\end{lemat}

\begin{twierdzenie}[Aksjomat Pascha]
Jeśli $A=(x_{1},y_{1})$, $B=(x_{2},y_{2})$, $C=(x_{3},y_{3})$ są dowolnymi punktami półpłaszczyzny Poincar\'{e}go nieleżącymi na jednej prostej hiperbolicznej oraz pewna prosta hiperboliczna $\mathcal{D}$ przecina jeden z odcinków hiperbolicznych $[AB]$, $[BC]$ lub $[CA]$, to przecina ona jeszcze co najmniej jeden z nich.
\end{twierdzenie}

\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\begin{frame}
\textcolor{ared}{\textbf{Dowód:}}\\
Przypuśćmy, że $\mathcal{D}\cap [AB]\neq \varnothing$ oraz $\mathcal{D}\cap [BC]=
\varnothing$ i $\mathcal{D}\cap [CA]=\varnothing$. \pause Wówczas na mocy poprzedniego lematu (\ref{9.2.3}) mamy
\begin{align*}
f_\mathcal{D}(x_{1},y_{1})\cdot f_\mathcal{D}(x_{2},y_{2})&\leqslant 0,\\
f_\mathcal{D}(x_{2},y_{2})\cdot f_\mathcal{D}(x_{3},y_{3})&>0,\\
f_\mathcal{D}(x_{3},y_{3})\cdot f_\mathcal{D}(x_{1},y_{1})&>0.
\end{align*}
\pause Mnożąc stronami dwie ostatnie nierówności dostajemy w wyniku nierówność 
\[f_\mathcal{D}(x_{1},y_{1})\cdot f_\mathcal{D}(x_{2},y_{2})\cdot {(f_\mathcal{D}(x_{3},y_{3}))}^{2}>0.\]
\pause Dzieląc przez ${(f_\mathcal{D}(x_{3},y_{3}))}^{2}$ otrzymujemy 
\[f_\mathcal{D}(x_{1},y_{1})\cdot f_\mathcal{D}(x_{2},y_{2})>0,\] co jest sprzeczne z pierwszą z nierówności.
\hfill $\square$
\end{frame}


\mode<all>{\midsection{Symetrie hiperboliczne}}
\begin{frame}


Z każdą prostą hiperboliczną można stowarzyszyć przekształcenie wzorowane na symetrii osiowej z płaszczyzny euklidesowej. %Będą to przekształcenia wyznaczone przez symetrie osiowe i inwersje względem okręgu.

\pause \begin{definicja} %9.2.10
\label{9.2.10}
\textbf{Symetrią hiperboliczną} względem prostej
hiperbolicznej $\mathcal{D} \subset \mathcal{H}$ nazywamy:
\begin{itemize}
 \pause\item jeśli $\mathcal{D}$ dana jest równaniem $x=x_{0}$: obcięcie do $\mathcal{H}$ \textbf{symetrii osiowej} względem prostej w $\R ^{2}$ o równaniu $x=x_{0}$,  lub
 \pause \item jeśli $\mathcal{D}$ dana jest równaniem $(x-x_{0})^{2}+y^{2}=r^{2}$:
 obcięcie do $\mathcal{H}$ \textbf{inwersji} względem okręgu w $\R^2$ mającego równanie $(x-x_{0})^{2}+y^{2}=r^{2}$.
\end{itemize}
\pause \end{definicja}
W następnym wykładzie pokażemy, że te symetrie są \textit{izometriami} półpłaszczyzny Poincar\'ego.
\end{frame}
%%%%%%next-slide%%%%%
\mode<all>